\tounfold{להשתמש במונח „אבן־הבוחַן”}הסוגיה הראשונה שמפרידה בין אלו ואלו היא סוגיית \hl{המין הדקדוקי} ו\hl{ההתאם}: בעוד שבהתייחסויות המופשטות נעשה שימוש בלעדי במין הסתמי והתאם דקדוקי של מין אינו רלוונטי, כאן ההתאם משחק תפקיד חשוב במערכת הלשונית־טקסטואלית, באופן שדומה לכינויי־הגוף\footnote{בכלל זה נכללים גם מקרים כגון \exrefdisp{10020} הנדונה ב־\sref{sec:thes:concrete::physical}, בה ניתן לראות אי־התאם (או, אם נרצה להתנסח כך, „הפרה של התאם”); זאת בניגוד למקרים המופשטים שבהם שאלת ההתאם אינה קיימת כלל.}. למעשה, אחד הגורמים המאגדים את הדוגמאות בסעיף זה~— שכפי שנראה הן שונות זו מזו מבחינות רבות~— הוא היחסים המבניים של {\thesforms} עם כינויי־הגוף הדלוקוטיביים באותה משבצת בסינטגמה, יחסים שמרבית המקרים\footnote{מקרים כמו \exrefdisp{10109}, שם ההתייחסות היא חיצונית (במקרה זה, „(החיים) האלה”), אינם ניתנים להחלפה בכינוי־גוף (במקרה זה, \L{**\OE{him}}).} נראה שהם יחסים ניגודיים, של בחירה.



	\begin{excomment}{10119}
		סיכום של הרשימה. במילים „אלו נשארו ברומא” (\OE{Þas belifon on rome}) לא נמסר מידע חדש, שהרי בראש הרשימה מצויין „ואז נשאר סבסטיאנוס בעיר עם האפיפיור ו{\ellipsis}” (\OE{Þa be-láf sebastianus on þære byrig mid þam papan {\ellipsis}}); נראה שתפקידן, אם כן, לא בחידוש אלא בסיכום הרשימה והעמדתהּ כנגד כל האחרים שעזבו, עם כרומטיוס (\OE{þa oþre ealle endemes ferdon aƿæg}).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{10125}
		בדומה ל\exrefdisp{10119}, גם כאן הכינוי \OE{þas} מתייחס לנמנים ברשימה. המוטיבציה לשימוש ב־\OE{þas} כאן לא לגמרי ברורה\footnote{למרות שהצגת בניו של מתתיהו \tounfold{לוודא כתיב} נעשית בצמידות להצגתו שלו בשימוש במבנה הנדון ב־\sref{sec:introduction}, אין בקורפוס ביסוס להרחבה של התפקיד של {\thesforms} להצגת דמויות: דרוש יותר ממקרה יחיד כדי להציע מקבע כזה. להצגת יותר מדמות אחת במבנה הנדון ב־\sref{sec:introduction} ר׳~\exrefdisp{747}.}, אך לא נראה שיש הצדקה להתייחס אל \OE{þas} כאל כינוי זיקה כפי שהיה ניתן אולי להסיק מאופן התרגום ב„\L{who bemoaned sorely with vehement mourning}”. נראה שבמקרה זה \auth{וילקינסון} \auth{וגנינג} תרגמו באופן חופשי.
	\end{excomment}



	\begin{excommentset}{\exref{10004}, \exref{10005} ו־\exref{10044}}
		דוגמאות אלה הן חלק מדיאלוג אחד, לפי הסדר הבא בטקסט: כרומטיוס (\exrefdisp{10004}), פוליקרפוס (\exref{10044}), סבסטיאנוס (\exref{10005}). ההקשר הוא המכשיר המכני שכרומטיוס עדיין שמר באוצרו, כאשר בדיאלוג פוליקרפוס וסבסטיאנוס משכנעים אותו שחובה עליו להשמידו. ההתייחסות של \OE{þis} בכל הדוגמאות היא למכשיר, שהוזכר קודם בשיח בין הדמויות (ש׳~\range{260}{264}, בפי כרומטיוס). מבחינת המין הדקדוקי, \OE{cræft} זכר ו־\OE{weorc} סתמי. אמנם בשורה שלפני \exrefdisp{10004} (ש׳~266: \OE{Gif þu þisne cræft healst~· þu bist þe sylf un-hál~·}), מופיע \OE{þisne cræft} (זכר, באקוזטיב), אך נשים לב להתייחסות חוזרת בסתמי אל \OE{Se cræft} בש׳~\range{253}{255}\footnote{הרי ציטוט שלהן:\begin{LTR}\OE{\noindent%
				\hl{Se cræft} sceolde ƿissian · geƿisslice be steorrū ·\\
				hƿæt ge-hƿilcū menn gelumpe on his lifes endebyrdnysse ·\\
	ac \hl{hit} ƿæs sƿa gehiƿod · æfter hæðenū gedƿylde ·}\end{LTR}}. אין כאן המקום להרחיב באופן כללי על מערכת המין הדקדוקי בלשונו של אלפריץ׳, אך נראה ש־\OE{cræft} נמצא לא בליבה אלא בשולי הקבוצה של הזכר, עם נטייה לכיוון הסתמי. כך, להתייחסות ב־\OE{þis} הסתמי קווים דומים, אם מושא־ההתייחסות הוא \OE{cræft} (אם הוא \OE{weorc}, אין קושיה כלל בעניין התאם המין הדקדוקי).

	לדיון ב־\OE{þam} שב\exrefdisp{10044} ר׳~\exrefdisp{606}.
	\end{excommentset}
